\chapter{Descripción del Hardware desarrollado}
\label{chap:hardware}

El propósito de este capítulo es la exposición de todos los elementos hardware empleados en la realización del proyecto, así como los detalles de la maqueta construida.

\section{Placa Microcontroladora: Arduino UNO}

La placa Arduino UNO tiene una doble función en el proyecto. Por un lado obtiene los datos de los sensores de campo y envía las acciones requeridas a los actuadores, y por otro se comunica por puerto USB con el dispositivo gateway para enviar el estado de los sensores y recibir los parámetros configurados por el usuario desde la aplicación móvil.
\\

Arduino UNO es una placa microcontroladora de hardware libre, desarrollada por la empresa Arduino, que en los últimos años ha tomado gran protagonismo en la electrónica gracias sus aplicaciones en proyectos de hardware y software libre. El modelo UNO fue el primero en ser lanzado por la marca al mercado, tras lo cual aparecieron otros como Nano, Mega o Leonardo.
El propio modelo UNO ha experimentado tres revisiones, y es precisamente la tercera, la que ha sido empleada en este proyecto.

En cuanto a su arquitectura hardware, se trata de un sistema embebido, donde varios componentes integrados en la propia placa aportan las funcionalidades al circuito electrónico. Al igual que todos los sistemas embebidos, Arduino UNO, está basado en un microcontrolador, en este caso el Atmega328 de Atmel, el cual es capaz de almacenar y ejecutar un algoritmo programable. 
Para dotarlo de alimentación y capacidad de comunicarse con los sensores y actuadores, dispone de catorce pines digitales que pueden usarse como entrada o salida, seis entradas analógicas y seis salidas PWM, un puerto USB para comunicación/alimentación, un conector tipo Jack para conectar la fuente de tensión y un botón de reset.

\vfill
\pagebreak

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/hardware/arduinouno.png}
	\caption{Placa Arduino UNO}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: Arduino}
	%\caption*{https://store.arduino.cc/arduino-uno-rev3/}
	\label{fig:arduinouno}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: Arduino, URL: \url{https://store.arduino.cc/arduino-uno-rev3/}}

Arduino se alimenta con una tensión de cinco voltios, ya sea por puerto USB, conector Jack o por el pin ''5V'', y una vez alimentada se pueden extraer tensiones a 5V e incluso 3,3V para dispositivos que precisan baja tensión. En el caso particular de este proyecto, se ha alimentado la placa por puerto USB y posteriormente la protoboard obtiene la alimentación del propio Arduino a través de los puertos de 5V y la tierra GND. 
Para un mejor entendimiento por parte del lector, se lista a continuación un resumen con las características técnicas más relevantes de Arduino UNO\footnote{Datos extraídos del sitio oficial de Arduino \url{https://store.arduino.cc/arduino-uno-rev3/}}:


\begin{itemize}
	\item Microcontrolador: ATmega328P
	\item Voltaje de trabajo: 5V
	\item Voltaje de entrada (recomendado): 7-12V 
	\item Voltaje de entrada (limite): 6-20V
	\item Pines digitales E/S: 14 (6 de las cuales también son también salidas PWM)
	\item Pines digitales PWM E/S: 6
	\item Pines analógicos Entrada: 6
	\item CC por pin E/S: 20 mA
	\item CC para pin 3.3V: 50 mA
	\item Memoria Flash: 32 KB (ATmega328P) 
	\item SRAM: 2 KB (ATmega328P)
	\item EEPROM: 1 KB (ATmega328P)
	\item Velocidad de Reloj: 16 MHz
	\item Dimensiones: 53,4 x 68,6 mm, 25g
\end{itemize}




\section{Dispositivo Gateway: Raspberry Pi 3 B}

De forma equivalente a la placa Arduino, el papel que Raspberry Pi 3 representa en el proyecto es doble. Por un lado lee por puerto USB los datos recogidos por la placa Arduino, y tras preprocesarlos, efectúa su envío al servidor para asegurar su persistencia y accesibilidad. Por otro lado tiene instalado el servidor de vídeo streaming UV4L.

La gran variedad de posibilidades que Raspberry Pi ofrece en el desarrollo de proyectos electrónicos e informáticos unido a su bajo coste, ha propiciado su rápida expansión en todo el mundo. Raspberry Pi consiste en un ordenador de placa reducida, diseñado bajo software libre y hardware de uso libre, por la \textit{Fundación Raspberry} Pi con fines educativos. Desde el lanzamiento del primer modelo en el año 2012, se han mejorado considerablemente sus características técnicas en sucesivas versiones.

Una de sus particularidades, común a todos los modelos de Raspberry Pi, es su arquitectura ARM. Gracias a su bajo consumo de energía, Raspberry puede operar con una alimentación de 5V 1A y tan sólo precisa de un sistema de disipación pasivo.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/hardware/raspberrypi.png}
	\caption{Ordenador Raspberry Pi 3 B}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: SAMM Market}
	%\caption*{https://market.samm.com/raspberry-pi-3-b-plus-en}
	\label{fig:raspberrypi}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: SAMM Market, URL: \url{https://market.samm.com/raspberry-pi-3-b-plus-en}}

En este proyecto se ha empleado el modelo \textbf{Raspberry Pi 3 B}, que entre sus características técnicas más importantes destaca su procesador Quad-Core 1.2 GHz Broadcom BCM2837 de 64bit, memoria RAM de 1GB, 40 pines GPIO, 4 puertos USB y dos puertos CSI y DSI dedicados a la conexión de cámara y pantallas táctiles. Adicionalmente incorpora un módulo Wi-Fi y Bluetooth para conexiones inalámbricas, lo cual es una novedad con respecto a modelos anteriores.
Para una mejor comprensión, se muestra a continuación un resumen con las características técnicas más importantes de Raspberry Pi 3 B \footnote{Datos extraídos del sitio oficial de Raspberry Pi \url{https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-3-model-b/}}:

\begin{itemize}
	\item CPU \& GPU: Quad Core 1.2GHz Broadcom BCM2837 64bit CPU
	\item RAM: 1GB RAM
	\item Almacenamiento: Puerto micro-SD 
	\item Wifi: BCM43438 wireless LAN and Bluetooth Low Energy (BLE) on board
	\item Ethernet: Gigabit Ethernet sobre USB 2.0 (100 Mbps)
	\item Bluetooth: Bluetooth 4.2, BLE
	\item Conexiones: Encabezado GPIO de 40 pines
	\item USB: 4 puertos 2.0
	\item Cámara: Puerto CSI
	\item Pantalla táctil: Puerto DSI
	\item Vídeo: Puerto HDMI
	\item Audio: Salida estéreo de audio y vídeo compuesto
	\item Alimentación: 5V/2.5A DC
\end{itemize}

Particularmente en este proyecto se ha usado como almacenamiento una tarjeta micro-SD de 32GB y se ha conectado la cámara Pi NoIR V2 al puerto CSI. Para proteger la placa se han montado varios disipadores pasivos de aletas además de una carcasa protectora con un ventilador de disipación.

En cuanto al sistema operativo, se ha instalado el oficial de la plataforma, \textbf{Raspbian}, que consiste en una versión más ligera del sistema Debian (Linux). No obstante existe la posibilidad de usar otros sistemas operativos con aplicaciones en distintos ámbitos tecnológicos como Ubuntu Mate, Windows 10 IoT Core, OSCM, ...


\section{Sensores y Actuadores}

A continuación se procederá a describir detalladamente todos los sensores y actuadores empleados en la realización del proyecto.

\subsection{Sensor de Temperatura y Humedad}

Para la lectura de la temperatura y la humedad relativa de la vivienda, se ha optado por emplear el sensor DHT22, ya que ofrece de un amplio rango de medidas, alta precisión y un coste económico moderado.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{figuras/hardware/dht22.png}
	\caption{Sensor DHT22}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: PNGimage}
	%\caption*{https://pngimage.net/dht22-png-2/}
	\label{fig:dht22}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: PNGimage, URL: \url{https://pngimage.net/dht22-png-2/}}

Tanto el modelo DHT22 como su versión más económica, el DHT11, están compuestos por: un termistor para adquirir el valor de la temperatura, un sensor capacitivo para la lectura de la humedad relativa y un pequeño microcontrolador para el procesamiento y envío de la medida en cadenas binarias de 40 bits. 

En tabla \ref{tab:tabla_dht11dht22} se indica una comparativa entre las características técnicas de los modelos DHT22 y DHT11\footnote{Datos extraídos de Omniblug \url{http://www.omniblug.com/sensor-temperatura-humedad-DHT11-DHT22.html}}:

\begin{table}[htbp]
	\caption{Comparativa técnica del modelo DHT11 y DHT22}
	\label{tab:tabla_dht11dht22}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c||c||c|}
			\hline
			\textbf{Modelo} & \textit{DHT11} & \textit{DHT22}\\
			\hline
			\hline
			Alimentación & 3Vdc$\leq$Vcc$\leq$5Vdc & 3.3Vdc$\leq$Vcc$\leq$6Vdc\\
			\hline
			Señal de salida & Digital & Digital\\
			\hline
			Rango de medida Temperatura & De 0 a 50 ºC & De -40 a 80 ºC\\
			\hline
			Precisión Temperatura & $\pm$ 2 ºC & $<$$\pm$ 0.5 ºC\\
			\hline
			Resolución Temperatura & 0.1ºC & 0.1ºC\\
			\hline
			Rango de medida Humedad & De 20\% a 90\% RH & De 0\% a 100\% RH\\
			\hline
			Precisión Humedad & 4\% RH & \%2 RH\\
			\hline
			Resolución Humedad & 1\% RH & 0.1\% RH\\
			\hline
			Tiempo de Respuesta & 1s & 2s\\
			\hline
			Tamaño & 12 x 15.5 x 5.5mm & 14 x 18 x 5.5mm\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Inicialmente se valoró la utilización del modelo DHT11, puesto que aun siendo el rango de medida de temperatura y humedad aceptable (0-50ºC y 20-90\% respectivamente), la precisión en la medición ($\pm$ 2 ºC y 4\%) se consideró demasiado baja para este proyecto. 


En lo referente a la conexión del sensor, dispone de cuatro pines: ''VCC'' que se conecta al pin de alimentación de 5V de Arduino, ''D0'' de donde se extrae la señal digital con los valores de temperatura y humedad relativa, ''GND'' el cual se une al pin de tierra de Arduino y por último ''NC'' que no se usará en esta aplicación.

También fue necesario tomar una serie de precauciones en la instalación y programación del sensor. En primer lugar, se colocó una resistencia \textit{pull-up} de \SI{4,7}{k\ohm} entre los pines de salida y alimentación del sensor para evitar obtener valores erróneos en la medición. Además para asegurar que la lectura del sensor esté disponible siempre que se ejecute desde el código, se ha establecido en Arduino un ciclo de lectura global de 2,5 segundos, ya que el tiempo de muestreo del sensor es de 2 segundos.


\subsection{Sensor de Detección de Movimiento}

Los sensores de movimiento PIR, son dispositivos capaces de captar la radiación infrarroja emitida por cualquier objeto o ser vivo y emitir una señal eléctrica. 

Particularmente tiene un gran potencial en domótica de seguridad, ya que teniendo en cuenta que a mayor temperatura contenga el cuerpo, mayor será su radiación infrarroja emitida, es sencillo detectar el movimiento de personas sobre objetos estáticos, y por ende un posible allanamiento de la vivienda. Por este motivo debe procurarse no situar los sensores PIR frente a ventanas o radiadores, pues la fuente de calor que despiden puede generar falsas alarmas.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/hardware/pir.png}
	\caption{Sensor PIR}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: Prometec}
	%\caption*{https://www.prometec.net/sensor-pir/}
	\label{fig:pir}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: Prometec, URL: \url{https://www.prometec.net/sensor-pir/}}

\vfill
\pagebreak

Su arquitectura interna, está formada por dos zonas sensibles, y una lente de Fresnel. De esta forma, cuando la radiación cambia en la misma proporción en ambas zonas, sus efectos se restan, dando lugar a un resultado negativo. Por el contrario si un cuerpo transita frente al sensor emitiendo radiación en una zona y no en la otra, se emite una señal eléctrica desencadenando un resultado positivo. El diagrama de la figura \ref{fig:pirdiag} ilustra el fenómeno descrito:

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/hardware/pirdiag.png}
	\caption{Diagrama de funcionamiento - Sensor PIR}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: Eneka}
	%\caption*{http://www.eneka.com.uy/}
	\label{fig:pirdiag}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: Eneka, URL: \url{http://www.eneka.com.uy/}}

Como se aprecia en la figura \ref{fig:pir}, el sensor tiene tres pines de conexión: ''VCC'' para alimentación, ''D0'' desde donde Arduino leerá la señal digital y ''GND'' para conectarlo a tierra.

Es importante mantener bien configurado el sensor para evitar falsos positivos, por lo que gracias a sus dos reguladores manuales se ha ajustado el tiempo entre mediciones y su sensibilidad.


\subsection{Sensor de Detección de Gases}

Para dotar a la vivienda de un sistema de detección ante escapes de gases peligrosos o de incendios por presencia de humo, los sensores de la gama MQ son especialmente útiles. 

Estos sensores se componen de una malla de metal que envuelve una resistencia calentadora y un material electroquímico, generalmente dióxido de estaño ($SnO_{2}$), óxido de indio ($InO_{3}$) y óxido de wolframio ($WO_{3}$). Cuando el gas hace contacto con el material electroquímico se produce una reacción química que varía la resistencia eléctrica del sensor. Dependiendo del modelo, tendrá una mayor sensibilidad a unos gases respecto a otros.

Si se desea que el sensor filtre su sensibilidad para detectar un gas en concreto y obviar el resto, se puede calibrar. Para ello han de emplearse las gráficas de calibración proporcionadas por el fabricante y ajustar el potenciómetro instalado en propio sensor (resistencia de carga $R_{L}$).

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/hardware/mq2.png}
	\caption{Sensor MQ-2}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: FixMaster}
	%\caption*{http://www.fixmasterelectronics.com.ph}
	\label{fig:mq2}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: FixMaster, URL: \url{http://www.fixmasterelectronics.com.ph}}
	
Bajo estas premisas se ha elegido el modelo MQ-2, ya que tiene gran sensibilidad ante gases de uso doméstico como GLP, propano, butano e incluso humo de combustión. Ofrece adicionalmente una gran fiabilidad en la medida y rápida respuesta. 

En referencia a la conexión con Arduino, el sensor MQ-2 presenta cuatro pines: ''VCC'', ''GND'', ''D0'' y ''A0''. 

Al igual que los sensores DHT22 y PIR, se conectarán a la alimentación de la placa y la tierra los pines ''VCC'' y ''GND''. 

Una de las particularidades del sensor MQ-2 es su doble salida digital y analógica. En primer lugar la salida digital ''D0'', enviará una señal digital a Arduino cuando se alcance el valor umbral o de disparo fijado con el potenciómetro. Por otro lado la salida analógica ''A0'' permite leer la concentración de un gas específico, en caso de haber calibrado el sensor.

\vfill
\pagebreak

\subsection{Sensor de Detección de Inundación}

Los sensores de detección de agua para microcontroladores, encajan a la perfección en el proyecto, ya que tienen gran aplicación en la detección fugas de agua en lavadoras, lavavajillas, fregaderos y demás sanitarios del hogar.

Este tipo de sensores, no sólo están diseñados para la detección de inundaciones y fugas de agua, sino que por medio de su salida analógica se puede conocer el nivel alcanzado por el agua en un determinado punto.

Centrándonos en su arquitectura, consta de una serie de líneas conductivas o pistas, unidas a masa y a un bloque resistivo de \SI{1}{M\ohm}. Cuando el agua entra en contacto con las líneas conductivas, comienza a circular corriente, hasta polarizar un transistor BJT. 

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/hardware/agua.png}
	\caption{Sensor de Agua}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: FactoryForward}
	%\caption*{https://www.factoryforward.com/product/grove-water-sensor/}
	\label{fig:agua}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: FactoryForward, URL: \url{https://www.factoryforward.com/product/grove-water-sensor/}}

En un entorno de funcionamiento real, sería necesario encapsular de forma estanca los pines de conexión del sensor, para evitar que el agua entre en contacto y provoque un cortocircuito.


Su conexión se ordena en cuatro pines: ''VCC'' para alimentar al sensor a 5V, ''GND'' para la tierra, ''A0'' donde se extrae la salida analógica medida por el sensor y ''NC'' que no se conectará a la protoboard.


\subsection{Zumbador de Alarma}

Todas las alarmas producidas en el sistema, ya sea por allanamiento, inundación o escape de gas; irán acompañadas de una señal acústica para alertar a inquilinos y vecinos. Para ello se ha empleado un zumbador piezoeléctrico que hará las veces de sirena de emergencia.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/hardware/zumbador.png}
	\caption{Zumbador}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: SeeedFactory}
	%\caption*{https://www.seeedstudio.com/Grove-Buzzer-p-768.html}
	\label{fig:zumbador}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: SeeedFactory, URL: \url{https://www.seeedstudio.com/Grove-Buzzer-p-768.html}}

Un zumbador es un dispositivo que transforma una señal eléctrica en una onda de sonido. De forma particular, el modelo elegido, se basa en el efecto piezoeléctrico, de forma que al aplicar un voltaje oscilante sobre el material cerámico del zumbador, su volumen varía y vibra sobre una placa metálica, generando el sonido.

El voltaje oscilante necesario para su funcionamiento, puede obtenerse de dos modos: desde un oscilador integrado en el propio dispositivo (si lo tuviere) o de forma externa conectando la salida del zumbador a cualquier pin digital de Arduino con lo que se generaría este efecto con su reloj interno. Ya el propio método \textit{Tone()} de Arduino simula este comportamiento de manera automática, sin necesidad de escribir código extra.

Este tipo de dispositivos, están preparados para emitir sonidos a distinta frecuencia, desde su salida digital ''D0''. De modo que se ha configurado el zumbador para generar un sonido audible de frecuencia 1000Hz en cada evento de alarma.



\subsection{Cámara de vigilancia}

La cámara de vigilancia aporta al proyecto el soporte principal para la vídeo-monitorización remota de la vivienda.

En base a los requisitos marcados para este módulo, finalmente se ha optado por usar una cámara de vídeo especialmente diseñada para la plataforma Raspberry Pi, con lo que tendrá compatibilidad total a un coste muy reducido. En su conjunto, el dispositivo está compuesto por:

\begin{itemize}
\item Una cámara de vídeo de 5 Megapixeles y resolución máxima de 1080p.
\item Un objetivo para el enfoque de la imagen.
\item Dos focos LED infrarrojos de 3W de potencia cada uno.
\item Dos sensores LDR para detectar los cambios de luminosidad.
\end{itemize}

Los focos LED se conectarán por contacto a unas placas conductoras situadas a los lados de la cámara. Por su parte, la cámara se alimentará mediante un cable FFC al puerto dedicado CSI de Raspberry Pi 3.

\vfill
\pagebreak

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{figuras/hardware/camara.png}
	\caption{Cámara de vigilancia}{\protect\footnotemark}
	%\caption*{Fuente: WaveShare}
	%\caption*{https://www.waveshare.com/rpi-ir-cut-camera.html}
	\label{fig:camara}
\end{figure}
	\footnotetext{Fuente: WaveShare, URL: \url{https://www.waveshare.com/rpi-ir-cut-camera.html}}


En situaciones de baja luminosidad, una cámara convencional (\textit{webcams} y cámaras IP de bajo coste) no serviría de gran utilidad, por lo que el modelo empleado lleva incorporado con un sistema de visión nocturna. 

El propio sensor CCD de la cámara capta tanto el espectro visible por el ser humano como el infrarrojo. De modo que, durante la noche las imágenes captadas por la cámara podrán visualizarse a la perfección gracias a los focos LED infrarrojos, pero durante el día la imagen tendrá un tono rojizo.

Para evitar este efecto y disponer de colores reales durante el día, la cámara lleva instalado un filtro mecánico ICR, el cual dejará pasar el espectro visible y bloqueará el infrarrojo. Cuando la iluminación de la estancia, captada por el sensor LDR, sea suficiente para trabajar en condiciones de día, un relé activará un actuador mecánico que situará el filtro ICR frente a la lente de la cámara. Por el contrario cuando la iluminación captada por el LDR alcance el umbral inferior del modo noche, se activarán los focos LED y de nuevo el relé accionará el actuador para quitar el filtro de la lente.
\\

Un funcionamiento largo e ininterrumpido de los focos LED IR suele calentarlos en exceso, por lo que se han instalado dos disipadores pasivos en cada uno de ellos para evitar accidentes.

\vfill
\pagebreak

\section{Diagrama de Conexiones}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1.49\textwidth,angle=90,origin=c]{figuras/hardware/diagconexiones.png}
	\label{fig:diagconexiones}
\end{figure}
\vfill
\pagebreak

\section{Maqueta}

Para poder recrear el proyecto en un escenario acotado y con posibilidad de exponer todas sus funcionalidades con claridad, se ha diseñado y construido la maqueta de una vivienda a escala 1:20. 

Dadas las necesidades que marcan los sensores y actuadores empleados, se ha representado tan sólo una pequeña parte de una vivienda, es decir, un salón y una cocina. Se ha tomado esta decisión con el propósito de reducir la vivienda a un entorno que permita mostrar el alcance y las funcionalidades del proyecto.

Atendiendo al diseño 3D realizado con \textit{Google SketchUp}, (figura \ref{fig:fusion}), rápidamente se aprecia en la vista en planta, cómo la distribución se divide en dos zonas claramente diferenciadas. La zona izquierda es la principal, destinada a recrear la vivienda y alojar los sensores, actuadores y la cámara de seguridad.

Por otro lado, la zona derecha está reservada para situar la protoboard, la placa Arduino UNO y el ordenador Raspberry Pi 3. Adicionalmente, se han conectado tres diodos LED, de colores blanco, rojo y azul, que se activarán a modo de confirmación visual tras un evento de alarma por allanamiento, presencia de gas y fuga de agua, respectivamente.


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1.15\textwidth]{figuras/hardware/maqueta/fusion.png}
	\caption{Maqueta en diseño 3D}
	\label{fig:fusion}
\end{figure}

Para su construcción, se ha usado como base una plancha en madera de contrachapado de 45x60cm. La estructura de paredes y mobiliario se ha elaborado principalmente con cartón pluma y poliestireno expandido, mientras que la sección de techo es de lámina de metacrilato. 
\\

En el ensamblado de las piezas, se ha hecho uso de pegamento especial para cartón pluma y cola blanca, mientras que el fijado de los dispositivos se ha realizado con tornillos, tuercas, y celo de doble cara en las zonas más delicadas. 


Por último, en la figura \ref{fig:pasos} se exponen imágenes que ilustran parte del proceso de construcción, mientras que las siguientes \ref{fig:isometrica} hasta \ref{fig:alarmas} se muestra el resultado obtenido tras finalizar el montaje.
 
 \begin{figure}[!h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/hardware/maqueta/pasos.png}
 	\caption{Maqueta - Evolución en la construcción}
 	\label{fig:pasos}
 \end{figure}
 


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/hardware/maqueta/isometrica.jpg}
	\caption{Maqueta - Vista general}
	\label{fig:isometrica}
\end{figure}

\vfill
\pagebreak 
 
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/hardware/maqueta/planta.png}
	\caption{Maqueta - Vista en planta}
	\label{fig:planta}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/hardware/maqueta/camarapuerta.jpg}
	\caption{Maqueta - Detalle Salón}
	\label{fig:camarapuerta}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/hardware/maqueta/aguagas.jpg}
	\caption{Maqueta - Detalle Cocina}
	\label{fig:aguagas}
\end{figure}

\vfill
\pagebreak

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/hardware/maqueta/plantaproto.jpg}
	\caption{Maqueta - Control y Gateway}
	\label{fig:plantaproto}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/hardware/maqueta/alarmas.jpg}
	\caption{Maqueta - Avisos de Alarma}
	\label{fig:alarmas}
\end{figure}

\vfill

